   

你好，我是蔡元楠。

今天我要与你分享的主题是“从SQL到Streaming SQL：突破静态数据查询的次元”。

在前面的章节中，我们介绍了一些流数据处理相关的知识和技术，比如Apache Spark的流处理模块——Spark Streaming和Structured Streaming，以及Apache Beam中的窗口处理。相信你对流处理的重要性和一些基本手段都有所了解了。

流处理之所以重要，是因为现在是个数据爆炸的时代，大部分数据源是每时每刻都在更新的，数据处理系统对时效性的要求都很高。作为当代和未来的数据处理架构师，我们势必要深刻掌握流数据处理的技能。

“批”“流”两手抓，两手都要硬。

你还记得，我在[第15讲](https://time.geekbang.org/column/article/96256)中介绍过的Spark SQL吗？它最大的优点就是DataFrame/DataSet是高级API，提供类似于SQL的query接口，方便熟悉关系型数据库的开发人员使用。

当说到批处理的时候，我们第一个想到的工具就是SQL，因为基本上每个数据从业者都懂，而且它的语法简单易懂，方便使用。那么，你也能很自然地联想到，如果在流处理的世界中也可以用SQL，或者相似的语言，那真是太棒了。

这样的思想在[第17讲](https://time.geekbang.org/column/article/97121)中我们曾经提到过。

Spark的Structured Streaming就是用支持类SQL的DataFrame API去做流处理的。支持用类似于SQL处理流数据的平台还有很多，比如Flink、Storm等，但它们是把SQL做成API和其他的处理逻辑结合在一起，并没有把它单独分离成一种语言，为它定义语法。

那么，到底有没有类似SQL语法来对流数据进行查询的语言呢？答案是肯定的。我们把这种语言统称为Streaming SQL。Siddhi Streaming SQL和Kafka KSQL就是两个典型的Streaming SQL语言，下文的例子我们主要用这两种语言来描述。

不同于SQL，Streaming SQL并没有统一的语法规范，不同平台提供的Streaming SQL语法都有所不同。而且Streaming SQL作用的数据对象也不是有界的数据表，而是无边界的数据流，你可以把它设想为一个底部一直在增加新数据的表。

SQL是一个强大的、对有结构数据进行查询的语言，它提供几个独立的操作，如数据映射（SELECT）、数据过滤（WHERE）、数据聚合（GROUP BY）和数据联结（JOIN）。将这些基本操作组合起来，可以实现很多复杂的查询。

在Streaming SQL中，数据映射和数据过滤显然都是必备而且很容易理解的。数据映射就是从流中取出数据的一部分属性，并作为一个新的流输出，它定义了输出流的格式。数据过滤就是根据数据的某些属性，挑选出符合条件的。

让我们来看一个简单的例子吧。假设，有一个锅炉温度的数据流BoilerStream，它包含的每个数据都有一个ID和一个摄氏温度（t），我们要拿出所有高于350摄氏度的数据，并且把温度转换为华氏度。

```
Select id, t*7/5 + 32 as tF from BoilerStream[t > 350];  //Siddhi Streaming SQL

Select id, t*7/5 + 32 as tF from BoilerStream Where t > 350; //Kafka KSQL
```

你可以看出，这两种语言与SQL都极为类似，相信你都可以直接看懂它的意思。

Streaming SQL允许我们用类似于SQL的命令形式去处理无边界的流数据，它有如下几个优点：

*   简单易学，使用方便：SQL可以说是流传最广泛的数据处理语言，对大部分人来说，Streaming SQL的学习成本很低。
*   效率高，速度快：SQL问世这么久，它的执行引擎已经被优化过很多次，很多SQL的优化准则被直接借鉴到Streaming SQL的执行引擎上。
*   代码简洁，而且涵盖了大部分常用的数据操作。

除了上面提到过的数据映射和数据过滤，Streaming SQL的GROUP BY也和SQL中的用法类似。接下来，让我们一起了解Streaming SQL的其他重要操作：窗口（Window）、联结（Join）和模式（Pattern）。

窗口
--

在之前Spark和Beam的流处理章节中，我们都学习过窗口的概念。所谓窗口，就是把流中的数据按照时间戳划分成一个个有限的集合。在此之上，我们可以统计各种聚合属性如平均值等。

在现实世界中，大多数场景下我们只需要关心特定窗口，而不需要研究全局窗口内的所有数据，这是由数据的时效性决定的。

应用最广的窗口类型是以当前时间为结束的滑动窗口，比如“最近5小时内的车流量“，或“最近50个成交的商品”。

所有的Streaming SQL语法都支持声明窗口，让我们看下面的例子：

```
Select bid, avg(t) as T From BoilerStream#window.length(10) insert into BoilerStreamMovingAveage; // Siddhi Streaming SQL

Select bid, avg(t) as T From BoilerStream WINDOW HOPPING (SIZE 10, ADVANCE BY 1); // Kafka KSQL
```

这个例子中，我们每接收到一个数据，就生成最近10个温度的平均值，插入到一个新的流中。

在Beam Window中，我们介绍过固定窗口和滑动窗口的区别，而每种窗口都可以是基于时间或数量的，所以就有4种组合：

*   滑动时间窗口：统计最近时间段T内的所有数据，每当经过某个时间段都会被触发一次。
*   固定时间窗口：统计最近时间段T内的所有数据，每当经过T都会被触发一次
*   滑动长度窗口：统计最近N个数据，每当接收到一个（或多个）数据都会被触发一次。
*   固定长度窗口：统计最近N个数据，每当接收到N个数据都会被触发一次。

再度细化，基于时间的窗口都可以选择不同的时间特性，例如处理时间和事件时间等。此外，还有会话（Session）窗口等针对其他场景的窗口。

联结
--

当我们要把两个不同流中的数据通过某个属性连接起来时，就要用到Join。

由于在任一个时刻，流数据都不是完整的，第一个流中后面还没到的数据有可能要和第二个流中已经有的数据Join起来再输出。所以，对流的Join一般要对至少一个流附加窗口，这也和[第20讲](https://time.geekbang.org/column/article/98537)中提到的数据水印类似。

让我们来看一个例子，流TempStream里的数据代表传感器测量的每个房间的温度，每分钟更新一次；流RegulatorStream里的数据代表每个房间空调的开关状态。我们想要得到所有温度高于30度但是空调没打开的的房间，从而把它们的空调打开降温：

```
from TempStream[temp > 30.0]#window.time(1 min) as T
  join RegulatorStream[isOn == false]#window.length(1) as R
  on T.roomNo == R.roomNo
select T.roomNo, R.deviceID, 'start' as action
insert into RegulatorActionStream; // Siddhi Streaming SQL
```

在上面的代码中，我们首先对TempStream流施加了一个长度为1分钟的时间窗口，这是因为温度每分钟会更新一次，上一分钟的数据已然失效；然后把它和流RegulatorStream中的数据根据房间ID连接起来，并且只选出了大于30度的房间和关闭的空调，插入新的流RegulatorActionStream中，告诉你这些空调需要被打开。

模式
--

通过上面的介绍我们可以看出，Streaming SQL的数据模型继承自SQL的关系数据模型，唯一的不同就是每个数据都有一个时间戳，并且每个数据都是假设在这个特定的时间戳才被接收。

那么我们很自然地就会想研究这些数据的顺序，比如，事件A是不是发生在事件B之后？

这类先后顺序的问题在日常生活中很普遍。比如，炒股时，我们会计算某只股票有没有在过去20分钟内涨/跌超过20%；规划路线时，我们会看过去1小时内某段路的车流量有没有在下降。

这里你不难看出，我们其实是在检测某个**模式**有没有在特定的时间段内发生。

股票价格涨20%是一个模式，车流量下降也是一个模式。在流数据处理中，检测模式是一类重要的问题，我们会经常需要通过对最近数据的研究去总结发展的趋势，从而“预测”未来。

在Siddhi Streaming SQL中，“->”这个操作符用于声明发生的先后关系。一起来看下面这个简单例子：

```
from every( e1=TempStream ) -> e2=TempStream[ e1.roomNo == roomNo and (e1.temp + 5) <= temp ]
    within 10 min
select e1.roomNo, e1.temp as initialTemp, e2.temp as finalTemp
insert into AlertStream;
```

这个query检测的模式是10分钟内房间温度上升超过5度。对于每一个接收到的温度信号，把它和之前10分钟内收到的温度信号进行匹配。如果房间号码相同，并且温度上升超过5度，就插入到输出流。

很多流处理平台同样支持模式匹配，比如Apache Flink就有专门的Pattern API，我建议你去了解一下。

小结
--

今天我们初步了解了Streaming SQL语言的基本功能。

虽然没有统一的语法规范，但是各个Streaming SQL语言都支持相似的操作符，如数据映射、数据过滤、联结、窗口和模式等，大部分操作符都是继承自SQL，只有模式是独有的，这是由于流数据天生具有的时间性所导致。

Streaming SQL大大降低了开发人员实现流处理的难度，让流处理变得就像写SQL查询语句一样简单。它现在还在高速发展，相信未来会变得越来越普遍。

思考题
---

你觉得Streaming SQL的发展前景如何？欢迎留言与我一起讨论。

欢迎你把自己的学习体会写在留言区，与我和其他同学一起讨论。如果你觉得有所收获，也欢迎把文章分享给你的朋友。